\titreactivite{Une petite tronçonneuse électrique}
%
Une tronçonneuse est un outil permettant de scier différents matériaux, et ce grâce à une lame dentée motorisée. La majorité des tronçonneuses fonctionne avec un moteur thermique, mais de plus en plus, ces appareils sont équipés d’un moteur électrique. Ces derniers sont plus légers, moins bruyants que les moteurs thermiques !\\[5mm]
Nous étudierons ici une petite tronçonneuse électrique à batterie d’accumulateurs, de façon quelque peu simplifiée.
%
\begin{boite}{Batterie d’accumulateurs}
La tronçonneuse est alimentée par une batterie d’accumulateurs, délivrant un courant électrique d’une intensité de seize ampères.
\end{boite}
%
\begin{boite}{Sécurité}
Pour des raisons de sécurité, la tronçonneuse ne fonctionne que si deux boutons-poussoir sont maintenus.
\end{boite}
%
\begin{boite}{Refroidissement}
Le moteur électrique qui fait tourner la lame chauffe lors de son utilisation : il est nécessaire de refroidir ce moteur pour le préserver. Pour ce faire un second moteur est branché en dérivation, et fait tourner un ventilateur. Ce second moteur est alimenté par un courant électrique d’une intensité nettement plus faible que le moteur de la lame.
\end{boite}
%
\begin{boite}{Différents symboles électriques}
\vspace*{2ex}
\centering
\begin{circuitikz}
%
\begin{scope}[xshift=0cm]
\draw (0,0) to[short, o-]
	(1,0)  to[battery2]
	(2,0) to[short, -o] (3,0);
\node at (1.5,-1)[below]{batterie};
\end{scope}
%
\begin{scope}[xshift=4cm]
\draw (0,0) to[short, o-]
	(1,0)  to[nopb]
	(2,0) to[short, -o] (3,0);
\node at (1.5,-1)[below]{bouton poussoir};
\end{scope}
%
\begin{scope}[xshift=8cm]
\draw (0,0) to[short, o-]
	(1,0)  to[cosw]
	(2,0) to[short, -o] (3,0);
\node at (1.5,-1)[below]{interrupteur};
\end{scope}
%
\begin{scope}[xshift=12cm]
\draw (0,0) to[short, o-]
	(1,0)  \moteur
	(2,0) to[short, -o] (3,0);
\node at (1.5,-1)[below]{moteur};
\end{scope}
%
\end{circuitikz}
\end{boite}
%
\questions
\begin{enumerate}
\item Réalisez le schéma du montage électrique de la petite tronçonneuse. \app \ana \réa \com \val
\item Le moteur de la lame est traversé par un courant électrique d’une intensité de $I_{lame} = 1 \,550 \;\unit{cA}$. Prouvez que l’intensité du courant électrique traversant le moteur du ventilateur est $I_{vent} = 0,50 \;\unit{A}$. \app \ana \réa \com \val
\item Pourquoi les deux moteurs ne sont-ils pas branchés en série ? \ana \réa \val
\end{enumerate}
%
